#量子力学学习/Griffiths/第二章
#薛定谔方程
#谐振子
[[量子力学概论-Griffiths.pdf#page=28]]

# 阶梯算符
## 谐振子势能
$$
V(x)=\frac{1}{2}kx^{2}=\frac{1}{2}m\omega^{2}x^{2},\quad\omega=\sqrt{\frac{k}{m}}
$$
## 因式分解[[哈密顿算符]]
$$
\hat H=-\frac{\hbar^{2}}{2m} \frac{\partial^2 }{\partial^2 x} +\frac{1}{2}m\omega^2x^2=\frac{1}{2m}(\hat p^2+(m\omega x)^2)
$$
对于数字，$a^2+b^2=(ia+b)(-ia+b)$
因此考虑，$\pm i\hat p+m\omega\hat x$
但 $\hat p$ 和 $\hat x$ 是算符，而算符的次序一般来说是不能彼此交换的
## 阶梯算符 
$$
\hat a_\pm=\frac{1}{\sqrt{2\hbar m\omega}}(\mp i\hat p+m\omega \hat x)
$$
$$
\hat a_{-}\hat a_{+}=\frac{1}{2\hbar m \omega}(\hat p^{2}+m^{2}\omega^{2}\hat x^{2}-im\omega(\hat x\hat p-\hat p\hat x))=\frac{1}{\hbar\omega}\hat H-\frac{i}{2\hbar}[\hat x,\hat p]
$$
$[\hat x,\hat p]$ 是 $\hat x$ 和 $\hat p$ 的[[对易子]]
### 对易子
$$
[\hat x,\hat p]\psi=\hat x(\hat p\psi)-\hat p(\hat x \psi)=i\hbar\psi
$$
因此
$$
[\hat x,\hat p]=i\hbar
$$
代入上式
$$
\hat a_{-}\hat a_{+}==\frac{1}{\hbar\omega}\hat H+\frac{1}{2}
$$
$$
\hat a_{+}\hat a_{~~+~~}==\frac{1}{\hbar\omega}\hat H-\frac{1}{2}
$$
即
$$
\hat H=\hbar\omega(\hat a_{-} \hat a_{+}-\frac{1}{2})
$$
$$
\hat H=\hbar\omega(\hat a_{+} \hat a_{-}+\frac{1}{2})
$$
### 阶梯算符和能量
利用阶梯算符可以将[[定态薛定谔方程]]写作
$$
\hbar\omega(\hat a_{+} \hat a_{-}+\frac{1}{2})\psi=E\psi
$$
考虑：$\hat H(\hat a_+\psi)$
$$
\hbar\omega(\hat a_{+} \hat a_{-}+\frac{1}{2})\hat a_+\psi=\hbar\omega\hat a_+(\hat a_{-}\hat a_++\frac{1}{2})\psi=\hbar\omega\hat a_+(\hat a_{-}\hat a_+-\frac{1}{2}+1)\psi
$$
即为
$$
\hat a_{+}(\hat H+\hbar\omega)\psi=(E+\hbar\omega)\hat a_{+}\psi
$$
可以得到
$$
\hat H(\hat a_+\psi)=(E+\hbar\omega)(\hat a_{+}\psi)
$$
如果 $\psi$ 满足能量是 $E$ 的[[定态薛定谔方程]]，那么 $\hat a_{+}\psi$ 满足能量是 $E+\hbar\omega$ 的[[定态薛定谔方程]]
同理，$\hat a_{-}\psi$ 满足能量是 $E-\hbar\omega$ 的[[定态薛定谔方程]]
### 基态
不能有过低能量状态 $E$ 的解，因为 $E<V(x)$，[[波函数]]会偏离轴，会一直上升到无穷大
定义基态：$\hat a_{-}\psi_0=0$
代入求解可得：
$$
\frac{d\psi_0}{dx}=-\frac{m\omega}{\hbar}x\psi_0
$$
即可转换为
$$
\int \frac{d\psi_0}{\psi_0}=\int-\frac{m\omega}{\hbar}xdx
$$
两边积分
$$
\psi_0=Ae^{-\frac{m\omega}{2\hbar}x^2}
$$
进行归一化
$$
\psi_0=(\frac{m\omega}{\pi\hbar})^{\frac{1}{4}}e^{-\frac{m\omega}{2\hbar}x^2}
$$
代入 $\hbar\omega(\hat a_{+} \hat a_{-}+\frac{1}{2})\psi_0=E\psi_0$，且 $\hat a_{-}\psi_0=0$
可以得到：
$$
E_0=\frac{1}{2}\hbar\omega
$$
可以通过 $\psi_0(x)$ 得到 $\psi_n(x)$ 的表达式
$$
\psi_n=\frac{1}{\sqrt{n!}}(\hat a_+)^{n}\psi_{0},\quad E_n=(n+\frac{1}{2})\hbar\omega
$$
公式：
$$
\hat a_+\psi_n=\sqrt{n+1}\psi_{n+1},\quad \hat a_-\psi_n=\sqrt{n}\psi_{n-1}
$$ 
### 公式总结
[[阶梯算符]]


